\documentclass{article}
\usepackage{tikz}
\usepackage{colortbl}
\usetikzlibrary{calc, decorations.text}
\usepackage{fancyhdr}
\pagestyle{empty}
\usepackage[a4paper,tmargin=1cm]{geometry}
\usepackage{xcolor}
\newcommand{\rood}[1]{\textcolor{red}{#1}}
\newcommand{\groen}[1]{\textcolor{green}{#1}}
\newcommand{\HH}{\textbf{\rood{HH} }}
\newcommand{\HHpone}{\textbf{\rood{HH+1} }}

\newcommand{\MM}{\textbf{\groen{MM} }}
\newcommand{\MMdertigmin}{\textbf{\groen{30 - MM} }}
\newcommand{\MMdertigplus}{\textbf{\groen{MM - 30} }}
\newcommand{\MMzestigmin}{\textbf{\groen{60 - MM} }}

\newcommand{\tijd}[2]{\rood{#1}:\groen{#2}}
\newcommand{\gray}{\color{darkgray}}

\fancypagestyle{footnote}{\fancyhf{}\renewcommand{\headrulewidth}{0pt}\fancyfoot[L]{
    $^\ast$ Geldt ook voor \HHpone: als \HH = 12 dan is \HHpone = 13 $\rightarrow$ 1;
het is tussen \rood{12} en \rood{1} uur}}
\thispagestyle{footnote}
%\renewcommand{\familydefault}{\sfdefault}


\renewcommand{\theenumi}{\alph{enumi}}
\parskip 0pt
\parindent 0pt

\begin{document}
    \def\radiusoutthree{6.5}
    \def\radiusouttwo{5.5}
    \def\radiusout{5}
    \def\radiusmid{4.7}
    \def\radiusin{4.2}
    \def\radiuslabel{2.5}
    \def\radiusintwo{3.5}
    \def\radiuslinelabelone{1}
    \def\radiuslinelabeltwo{3.0}
    \def\alpha{0.4}
% Syntax: [draw options] (center) (initial angle:final angle:radius)
    \def\centerpie[#1](#2)(#3:#4:#5)%
        {
        \draw[#1] ($(#2)+({#5*cos(#3)},{#5*sin(#3)})$) arc (#3:#4:#5) -- (#2);
    }
    \def\textarc(#1)(#2:#3:#4){
        \path[-latex,postaction={decorate},decoration={text along path,
        text={{|\gray\small\textsf|#1}},
        text align=center}] ($(0,0)+({#4*cos(#2)},{#4*sin(#2)})$) arc (#2:#3:#4);
    }
    \def\textline(#1)(#2:#3:#4){
        \path[-latex,postaction={decorate},decoration={text along path,
        text={{|\gray\small\textsf|#1}},
        text align=center}] (#2:#3) -- (#2:#4);
    }
    \begin{center}
        \begin{tikzpicture}[line cap=rect,line width=3pt, scale=0.9]
            % teken groot HH:MM bover de klok
            \node[draw, text width=4cm, align=center] at (0,\radiusoutthree)
                {\textbf{\Huge{\textcolor{red}{HH}:\textcolor{green}{MM}}}};
            % teken de taartpunten van de klok
            \centerpie[red,thick,fill=red,opacity=\alpha](0,0)(0:90:\radiusout);
            \centerpie[red,thick,fill=yellow,opacity=\alpha](0,0)(270:360:\radiusout);
            \centerpie[red,thick,fill=blue,opacity=\alpha](0,0)(180:270:\radiusout);
            \centerpie[red,thick,fill=green,opacity=\alpha](0,0)(90:180:\radiusout);

            % teken de klok
            \draw[ultra thick] (0,0) circle [radius=\radiusout];
            \filldraw [fill=black] (0,0) circle [radius=0.05];
            % voor de getallen en tics toe
            \foreach \angle [count=\xi] in {60,30,...,-270}
                {
                % tick lijnen
                \draw[line width=1pt] (\angle:\radiusmid) -- (\angle:\radiusout);
                % gewone uren
                \node[font=\Large] at (\angle:\radiusin) {\textcolor{red}{\textsf{\xi}}};
                % digitale uren
                \node[font=\Large] at (\angle:\radiusintwo)
                    {\textcolor{red}{\textsf{
                    \pgfmathparse{int(Mod(12+\xi, 24))}\pgfmathresult
                }}};
                % minuten
                \node[font=\Large] at (\angle:\radiusouttwo)
                    {\textcolor{green}{\textsf{
                    \pgfmathparse{int(5*\xi)}\pgfmathresult
                }}};
            }
            % voeg labels aan de taart punten toe
            \textarc(over heel)(90:0:\radiuslabel);
            \textarc(voor heel)(180:90:\radiuslabel);
            \textarc(over half)(270:180:\radiuslabel);
            \textarc(voor half)(360:270:\radiuslabel);

            % voeg labels kwartieren toe
            \textline(heel)(90:\radiuslinelabelone:\radiuslinelabeltwo);
            \textline(kwart voor)(180:\radiuslinelabeltwo:\radiuslinelabelone);
            \textline(half)(270:\radiuslinelabeltwo:\radiuslinelabelone);
            \textline(kwart over)(0:\radiuslinelabelone:\radiuslinelabeltwo);
            \node[draw, text width=4cm, align=center] at (0,\radiusoutthree)
                {\textbf{\Huge{\textcolor{red}{HH}:\textcolor{green}{MM}}}};
            \foreach \angle in {0,90,180,270}
            \draw[line width=2pt](\angle:\radiusmid) -- (\angle:\radiusout
            );

        \end{tikzpicture}
    \end{center}

    \large

    \section*{Stap 1: Kijk naar \HH}
    \begin{itemize}
        \item \HH $> 12$? Trek 12 af (\rood{19} wordt \rood{7})$^\ast$.  \HH
        $=0$? Tel 12 op
        (\rood{0}
        wordt \rood{12}).
        \item Tijd tussen \HH en \HHpone uur.
        Bv. als \HH=\rood{14}: het is tussen \rood{2} en \rood{3} uur
    \end{itemize}

    \section*{Stap 2: Kijk naar \MM}


    {
        \renewcommand{\arraystretch}{1.2}
        \begin{tabular}{lllll}
            \rowcolor{red!40}\multicolumn{3}{l}{\textbf{Optie 1: \emph{over heel} \HH}} & \multicolumn{2}{l}{Voorbeeld} \\
            \hline
            \textbf{a)} & \MM $=0$            & Het is \HH uur                   & \tijd{5}{00}  & \rood{Vijf} uur                  \\
            \textbf{b)} & $1\le$ \MM $\le 14$ & Het is \MM \emph{over} \HH       & \tijd{13}{09} & \groen{Negen} over \rood{één}    \\
            \textbf{c)} & \MM $=15$           & Het is \emph{kwart over} \HH     & \tijd{11}{15} & \groen{Kwart} over \rood{elf}    \\
            &                     &                                  &               &                                  \\
            \rowcolor{yellow!40}\multicolumn{3}{l}{\textbf{Optie 2: \emph{voor half} \HHpone}}
            & \multicolumn{2}{l}{Voorbeeld}
            \\
            \hline
            \textbf{a)} & $16\le$ \MM $\le 29$ & Het is \MMdertigmin \emph{voor half} \HHpone & \tijd{14}{24}
            & \groen{Zes} voor half \rood{drie}
            \\
            \textbf{b)} & \MM $= 30$          & Het is \emph{half} \HHpone       & \tijd{19}{30} & \groen{Half} \rood{acht}         \\
            &                     &                                  &               &                                  \\
            \rowcolor{blue!40}\multicolumn{3}{l}{\textbf{Optie 3: \emph{over half} \HHpone}}
            & \multicolumn{2}{l}{Voorbeeld}
            \\
            \hline
            \textbf{a)} & $31\le$ \MM $\le 44$ & Het is \MMdertigplus \emph{over half} \HHpone & \tijd{7}{42}
            & \groen{Twaalf} over half \rood{acht}
            \\
            &                     &                                  &               &                                  \\
            \rowcolor{green!40}\multicolumn{3}{l}{\textbf{Optie 4: \emph{voor heel} \HHpone}}
            & \multicolumn{2}{l}{Voorbeeld}
            \\
            \hline
            \textbf{a)} & \MM $= 45$          & Het is \emph{kwart voor} \HHpone & \tijd{23}{45} & \groen{Kwart} voor \rood{twaalf} \\
            \textbf{b)} & $46\le$ \MM $\le 59$ & Het is \MMzestigmin \emph{voor} \HHpone & \tijd{15}{53}
            & \groen{Zeven} voor \rood{vier}
        \end{tabular}
    }
\end{document}
